%====================================
% DISCLAIMER: KI-Nutzung
%====================================
\section*{Disclaimer}
\addcontentsline{toc}{section}{Disclaimer}

Teile dieses Exposés wurden mit Unterstützung von KI-basierten Sprachmodellen verfasst. Diese Technologien wurden genutzt, um den Schreibprozess zu unterstützen und die Effizienz bei der Erstellung des Dokuments zu erhöhen. In folgenden Bereichen wurde KI als Hilfestellung eingesetzt:

\begin{enumerate}
  \item Die Umformulierung von Textpassagen und Sätzen, um die Lesbarkeit und Verständlichkeit zu verbessern.
  \item Die Entwicklung des Arbeitstitels und die Erwägung alternativer Titel, um eine Vielzahl von Optionen zu generieren und die am besten geeignete Auswahl zu treffen.
  \item Die Entwicklung von Forschungsfragen und die Zielsetzung der Arbeit wurden mit Unterstützung von KI präzisiert.
  \item Eine geeignete Methodik und die Strukturierung der Arbeit wurde mit Hilfe von KI entwickelt.
  \item Bei der Erstellung einer vorläufigen Gliederung der Bachelorthesis hat KI für einen logischen Aufbau unterstützt.
  \item Aufbau von Wissen durch Zusammenfassen von wissenschaftlichen Artikeln und Forschungsarbeiten wurde durch KI erleichtert.
  \item Unterst\"utzung bei der Recherche und Einarbeitung von Literatur sowie bei der formalen Pr\"ufung der Zitierweise.
\end{enumerate}

Die Nutzung von KI-Technologien diente dazu, den Schreibprozess zu erleichtern und sicherzustellen, dass die Inhalte klar, prägnant und gut strukturiert sind. Es sei jedoch betont, dass die inhaltliche Kontrolle, die Anpassung der Texte und die endgültige Genehmigung der Inhalte durch den Verfasser selbst erfolgten. Alle verwendeten Informationen und Quellen wurden sorgfältig überprüft und die Arbeit entspricht den akademischen Standards.

Diese Erklärung soll Transparenz über den Einsatz von KI in der Erstellung dieses Exposés schaffen und aufzeigen, wie diese Technologien unterstützend eingesetzt wurden, um die Qualität und Effizienz der Arbeit zu steigern.
\newpage
