%====================================
% KAPITEL 4: GLIEDERUNG UND ZEITPLANUNG
%====================================
\section{Vorläufige Gliederung der Bachelor-Thesis}

Die Bachelorarbeit gliedert sich in sechs Hauptkapitel, die den Forschungsprozess von der Problemstellung bis zur abschlie\ss{}enden Bewertung nachvollziehbar abbilden. Bei einem Gesamtumfang von rund 38 bis 45 Seiten bleibt dabei ausreichend Raum für eine fundierte theoretische Fundierung, eine transparente Darstellung des methodischen Vorgehens sowie eine differenzierte Diskussion der Ergebnisse.

Den Auftakt bildet die \textbf{Einleitung}, die in die Problemstellung einführt, die Relevanz des Themas begründet und die zentralen Forschungsfragen ableitet. Im daran anschlie\ss{}enden Kapitel der \textbf{Theoretischen Grundlagen} werden die relevanten Fachkonzepte und der aktuelle Forschungsstand auf Basis einer systematischen Literaturrecherche aufbereitet. Das dritte Kapitel \textbf{Methodisches Vorgehen} legt offen, nach welchen Kriterien die Literatur recherchiert, ausgewählt und analysiert wurde, und schafft damit die notwendige Nachvollziehbarkeit für die folgende Untersuchung.

Auf dieser Grundlage präsentiert das vierte Kapitel die \textbf{Ergebnisse} der Analyse, die im fünften Kapitel zu konkreten \textbf{Handlungsempfehlungen} verdichtet werden. Den Abschluss der Arbeit bildet das \textbf{Fazit}, das die zentralen Erkenntnisse zusammenfasst, Limitationen benennt und einen Ausblick auf weiterführende Forschungsfragen gibt. Dabei werden insbesondere ein möglicher Publication Bias sowie die Heterogenität des Mittelstands kritisch reflektiert. Die nachfolgende Tabelle zeigt die vorläufige Gliederung im Überblick.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Xp{2cm}}
\toprule
\textbf{Kapitel / Abschnitt} & \textbf{ca. Seiten} \\
\midrule
Verzeichnisse (Inhalt, Abkürzungen, Abb., Tab.) & i\,--\,v \\
\midrule
1. Einleitung & 3\,--\,4 \\
\quad 1.1 Problemstellung und Relevanz & \\
\quad 1.2 Zielsetzung und Forschungsfragen & \\
\quad 1.3 Aufbau der Arbeit & \\
\midrule
2. Theoretische Grundlagen & 12\,--\,13 \\
\quad 2.1 Enterprise-Resource-Planning-Systeme & \\
\quad 2.2 Erfolg von ERP-Implementierungen (DeLone \& McLean) & \\
\quad 2.3 Change Management (ADKAR-Modell) & \\
\quad 2.4 Vorläufiger Bezugsrahmen der Untersuchung & \\
\midrule
3. Methodisches Vorgehen & 5\,--\,6 \\
\quad 3.1 Systematische Literaturanalyse (Webster \& Watson) & \\
\quad 3.2 Suchstrategie, Datenbanken und Schlagworte & \\
\quad 3.3 Auswahlprozess und Auswertungslogik (Mayring) & \\
\midrule
4. Ergebnisse der Literaturanalyse & 10\,--\,12 \\
\quad 4.1 Deskriptive Auswertung des Samples & \\
\quad 4.2 Identifizierte CM-Faktoren (Kommunikation, Führung, Schulung) & \\
\quad 4.3 Verknüpfung mit DeLone \& McLean-Dimensionen & \\
\midrule
5. Handlungsempfehlungen für den Mittelstand & 5--6 \\
\quad 5.1 ADKAR-basierte Empfehlungen & \\
\quad 5.2 Kritische Würdigung & \\
\midrule
6. Fazit und Ausblick & 3\,--\,4 \\
\quad 6.1 Beantwortung der Forschungsfragen & \\
\quad 6.2 Limitationen (Publication Bias, Heterogenit\"at des Mittelstands) \newline und Implikationen & \\
\midrule
Literaturverzeichnis & \\
\midrule
\textbf{Gesamtumfang Textteil} & \textbf{38\,--\,45} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Vorläufige Gliederung der Bachelor-Thesis}
\label{tab:gliederung}
\end{table}

\section{Zeitplanung der Thesis}

Die Arbeit ist auf einen Bearbeitungszeitraum von zwölf Wochen ausgelegt, der in drei aufeinander aufbauende Phasen gegliedert ist. Diese Strukturierung gewährleistet, dass sowohl konzeptionelle Vorarbeiten als auch die analytische Hauptarbeit sowie die abschlie\ss{}ende Verschriftlichung ausreichend Berücksichtigung finden. Der Zeitplan ist bewusst realistisch gehalten und enthält an mehreren Stellen zeitliche Puffer, um auf unvorhergesehene Verzögerungen angemessen reagieren zu können.

Die erste Phase (Woche 1 bis 2) umfasst die formelle Anmeldung der Arbeit sowie die finale Festlegung der methodischen Vorgehensweise. In dieser Phase werden die theoretischen Grundlagen geschärft und der Untersuchungsrahmen endgültig abgesteckt. Die zweite und umfangreichste Phase (Woche 3 bis 8) bildet die Hauptarbeitsphase: In sechs Wochen erfolgen die systematische Literaturrecherche und -auswertung, die Quellenanalyse sowie die anschlie\ss{}ende Synthese der gewonnenen Erkenntnisse. Diese Phase ist bewusst am längsten bemessen, da sie das analytische Kernstück der Arbeit darstellt. Die dritte Phase (Woche 9 bis 12) ist der Verschriftlichung, der Feinkorrektur und der finalen Abgabe gewidmet. Nach Abgabe schlie\ss{}t sich die Vorbereitung auf das Kolloquium an (Woche 13).

Die nachfolgende Grafik visualisiert den zeitlichen Ablauf als Gantt-Diagramm.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{ganttchart}[y unit title=0.5cm,
y unit chart=0.6cm,
vgrid,hgrid,
title label font=\footnotesize,
title height=1,
bar/.style={fill=gray!40},
bar height=0.6,
bar label font=\footnotesize,
group/.style={draw=black, fill=black!20},
group height=0.4,
group label font=\footnotesize\bfseries
]{1}{13}
\gantttitle{Woche}{13} \\
\gantttitlelist{1,...,13}{1} \\
\ganttgroup{Phase 1: Vorbereitung}{1}{2} \\
\ganttbar{Anmeldung}{1}{2} \\
\ganttbar{Methodik-Festlegung}{2}{2} \\
\ganttgroup{Phase 2: Hauptarbeitsphase}{3}{8} \\
\ganttbar{Literaturrecherche}{3}{5} \\
\ganttbar{Auswahl \& Kodierung}{5}{6} \\
\ganttbar{Analyse \& Synthese}{7}{8} \\
\ganttgroup{Phase 3: Schreibphase}{9}{12} \\
\ganttbar{Grundlagen \& Methodik}{9}{10} \\
\ganttbar{Ergebnisse \& Empfehlungen}{10}{11} \\
\ganttbar{Korrektur \& Lektorat}{11}{12} \\
\ganttbar{Abgabe}{12}{12} \\
\ganttbar{Kolloquium}{13}{13} \\
\end{ganttchart}
\caption{Gantt-Diagramm der Zeitplanung}
\label{fig:zeitplan}
\end{figure}

\section{Fazit und Ausblick}

Das vorliegende Exposé skizziert den geplanten Forschungsprozess zur Analyse von Change-Management-Faktoren bei ERP-Implementierungen im deutschen Mittelstand. Auf Basis einer systematischen Literaturrecherche, gestützt auf das IS-Erfolgsmodell von DeLone \& McLean sowie den ADKAR-Ansatz, sollen praxisnahe Handlungsempfehlungen erarbeitet werden. Die Arbeit greift damit eine Fragestellung auf, die an der Schnittstelle von IT-Erfolgsforschung und organisationalem Wandel liegt und speziell für kleinere und mittlere Unternehmen (KMU) von hoher Bedeutung ist.

Im Mittelpunkt der Untersuchung steht ein verbindender Ansatz: Statt den IT-Erfolg und das Veränderungsmanagement getrennt zu betrachten, werden die theoretischen Dimensionen beider Modelle strukturiert aufeinander bezogen. Das methodische Vorgehen nach Webster und Watson sowie vom Brocke et al. sichert dabei eine nachvollziehbare und transparente Auswahl der Quellen. Durch die Eingrenzung auf Publikationen ab dem Jahr 2015 wird zudem sichergestellt, dass moderne Entwicklungen wie Cloud-ERP-Systeme und agile Einführungsmethoden in den Fokus rücken.

Als wesentliches Ergebnis der Bachelor-Thesis wird eine systematische Aufbereitung der wichtigsten Erfolgsfaktoren sowie deren Bewertung für den Mittelstand angestrebt. Die daraus abgeleiteten Empfehlungen sollen Entscheidungsträgern in der Praxis als Orientierungshilfe dienen, um Einführungsprojekte organisatorisch erfolgreicher zu gestalten.

Im nächsten Schritt wird das hier erstellte theoretische Grundgerüst im Rahmen der Thesis durch die detaillierte Literaturauswertung geprüft und vertieft. Ein besonderes Augenmerk gilt dabei der kritischen Reflexion methodischer Grenzen, insbesondere mit Blick auf einen möglichen Publication Bias sowie die ausgeprägte Heterogenität mittelständischer Unternehmensstrukturen.
