%====================================
% KAPITEL 3: METHODIK DER THESIS
%====================================
\section{Methodik der Thesis}

\subsection{Forschungsmethodisches Vorgehen}

Zur Beantwortung der Forschungsfragen wird eine systematische Literaturrecherche durchgeführt. Dieses Vorgehen eignet sich besonders, um den bestehenden Wissensstand zu Change-Management-Faktoren bei ERP-Implementierungen im Mittelstand zu erfassen, zu strukturieren und kritisch zu synthetisieren. Die systematische Literaturrecherche folgt den etablierten Rahmenwerken von Webster und Watson\footcite[Vgl.][S.~xv--xviii]{webster2002}, vom Brocke et al.\footcite[Vgl.][S.~218--220]{vombrocke2015} sowie Okoli\footcite[Vgl.][S.~882]{okoli2015}, die einen nachvollziehbaren und reproduzierbaren Forschungsprozess sicherstellen.

Die Literatursuche erfolgt in neun wissenschaftlichen Datenbanken, die für die Wirtschaftsinformatik und angrenzende Disziplinen relevant sind: SpringerLink, ScienceDirect, IEEE Xplore, die ACM Digital Library, Wiley Online Library, Web of Science, EBSCOhost, die AIS Electronic Library (AISeL) sowie das für deutschsprachige Wirtschaftsliteratur einschlägige Portal WISO-net. Der Suchalgorithmus kombiniert Boolesche Operatoren, um die zentralen Konstrukte der Arbeit präzise abzudecken. Die Suchstring-Formulierung lautet:

\begin{quote}
\verb|("ERP implementation" OR "Enterprise Resource Planning")|\\
\verb|AND ("change management")|\\
\verb|AND ("critical success factors" OR "success factors")|\\
\verb|AND ("SME" OR "Mittelstand")|
\end{quote}

Für die deutschsprachige Suche wird eine äquivalente Variante verwendet:

\begin{quote}
\verb|("ERP-Einführung" OR "ERP-Implementierung")|\\
\verb|AND ("Change Management" OR "Veränderungsmanagement")|\\
\verb|AND ("Erfolgsfaktoren")|\\
\verb|AND ("Mittelstand" OR "KMU")|
\end{quote}

Bei den Datenbanken EBSCOhost und WISO-net kommen ergänzend deutschsprachige Suchbegriffe zum Einsatz, da diese Portale einen signifikanten Anteil deutschsprachiger Fachliteratur führen.\par

Tabelle~\ref{tab:lit-recherche} fasst die vorl\"aufigen Treffer der systematischen Suche mit Trefferzahlen, Kernquellen und Qualit\"atsbewertung der Journale zusammen. Die tatsächlichen Trefferzahlen werden im Rahmen der Bachelorarbeit ermittelt und im PRISMA-Flowchart dokumentiert.

\shorthandoff{"}
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}

\begin{longtable}{%
 >{\raggedright\arraybackslash}p{1.9cm} % Suchort
 >{\raggedright\arraybackslash}p{6cm} % Suchalgorithmus (feste Breite!)
 >{\centering\arraybackslash}p{0.9cm} % Treffer
 >{\raggedright\arraybackslash}p{2.1cm} % Auswahl
 >{\centering\arraybackslash}p{0.9cm} % H-Idx
 >{\centering\arraybackslash}p{0.9cm} % Q-Rnk
}
 \caption{Vorl\"aufige Treffer der systematischen Literaturrecherche}
 \label{tab:lit-recherche} \\
 \toprule
 \textbf{Suchort} & \textbf{Suchalgorithmus} & \textbf{Treffer} & \textbf{Auswahl} &
 \textbf{H-Idx} & \textbf{Q-Rnk} \\
 \midrule
 \endfirsthead
 \multicolumn{6}{l}{\footnotesize\itshape Tabelle \thetable\ -- Fortsetzung}\\
 \toprule
 \textbf{Suchort} & \textbf{Suchalgorithmus} & \textbf{Treffer} & \textbf{Auswahl} &
 \textbf{H-Idx} & \textbf{Q-Rnk} \\
 \midrule
 \endhead
 \midrule
 \multicolumn{6}{r}{\footnotesize\itshape Fortsetzung auf n\"achster Seite}\\
 \endfoot
 \bottomrule
 \endlastfoot

 SpringerLink &
 \texttt{("ERP" OR "Enterprise Resource Planning") AND "change management" AND ("critical success factors" OR "success factors") AND (SME OR Mittelstand)} &
 120 & Butarbutar et al.\ (2023) & 56 & Q2 \\
 \addlinespace
 ScienceDirect &
 \texttt{("ERP" OR "Enterprise Resource Planning") AND "change management" AND ("critical success factors" OR "success factors") AND (SME OR Mittelstand)} &
 45 & Ruivo et al.\ (2015) & 151 & Q1 \\
 \addlinespace
 IEEE Xplore &
 \texttt{("ERP" OR "Enterprise Resource Planning") AND "change management" AND ("critical success factors" OR "success factors") AND (SME OR Mittelstand)} &
 28 & Kiran \& Reddy (2019) & 27 & Q4 \\
 \addlinespace
 ACM DL &
 \texttt{("ERP" OR "Enterprise Resource Planning") AND "change management" AND ("critical success factors" OR "success factors") AND (SME OR Mittelstand)} &
 15 & Leyh\ (2014) & -- & -- \\
 \addlinespace
 Wiley OL &
 \texttt{("ERP" OR "Enterprise Resource Planning") AND "change management" AND ("critical success factors" OR "success factors") AND (SME OR Mittelstand)} &
 35 & Subbarao \& Khan (2022) & 19 & Q3 \\
 \addlinespace
 Web of Science &
 \texttt{("ERP" OR "Enterprise Resource Planning") AND "change management" AND ("critical success factors" OR "success factors") AND (SME OR Mittelstand)} &
 65 & Butarbutar et al.\ (2023) & 56 & Q2 \\
 \addlinespace
 EBSCOhost &
 \texttt{("ERP" OR "Enterprise Resource Planning") AND ("change management" OR "Veränderungsmanagement") AND ("Erfolgsfaktoren" OR "critical success factors") AND (Mittelstand OR SME OR KMU)} &
 50 & Hubbart (2023) & 42 & Q2 \\
 \addlinespace
 AISeL &
 \texttt{("ERP" OR "Enterprise Resource Planning") AND "change management" AND ("critical success factors" OR "success factors") AND (SME OR Mittelstand)} &
 22 & Aladwani (2001) & 108 & Q1 \\
 \addlinespace
 WISO-net &
 \texttt{(ERP-Einführung OR ERP-Implementierung) AND (Change Management OR Veränderungsmanagement) AND Erfolgsfaktoren AND (Mittelstand OR KMU)} &
 30 & Idilbi (2022) & 24 & Q4 \\
\end{longtable}
\vspace{3pt}
{\footnotesize\itshape Anmerkung: H-Idx und Q-Rnk beziehen sich auf das Journal
der in \glqq Auswahl\grqq{} genannten Quelle (Scimago, Stand März 2026). Die Zuordnung von Quelle zu Datenbank ist exemplarisch; die finale Verortung der Treffer erfolgt im PRISMA-Flowchart der Thesis. Bei Leyh\ (2014)
handelt es sich um einen Konferenzbeitrag, f\"ur den kein Journal-Quartil existiert;
Subbarao \& Khan (2022) ist im Journal of System and Management Sciences erschienen (Q3).}

\shorthandon{"}

Die Qualitätssicherung der identifizierten Literatur erfolgt über mehrere Stufen. Berücksichtigt werden ausschlie\ss{}lich peer-reviewte Beiträge aus wissenschaftlichen Zeitschriften und Konferenzbänden sowie etablierte Fachbücher. Die Zeitschriftenqualität wird anhand des H-Index und der Einstufung im VHB-JOURQUAL-Ranking bewertet.

Um die wissenschaftliche Fundierung der Arbeit sicherzustellen, wird ein ausgewogenes Verhältnis zwischen Primär- und Sekundärquellen angestrebt. Der Anteil peer-reviewter Journalartikel und Konferenzbeiträge soll mindestens 60~\% des Quellenkorpus betragen, während Fachbücher und sonstige qualitätsgesicherte Quellen maximal 40~\% ausmachen. Dieses Verhältnis gewährleistet, dass sowohl aktuelle empirische Befunde aus Spitzenzeitschriften als auch etablierte theoretische Grundlagen in die Arbeit einfließen.

Als theoretischer Rahmen dienen zwei etablierte Modelle. Das IS-Erfolgsmodell nach DeLone und McLean\footcite[Vgl.][S.~13--16]{delone2003} operationalisiert den Erfolg von Informationssystemen über die Dimensionen Systemqualität, Informationsqualität, Servicequalität, Nutzerzufriedenheit und Nettonutzen. Das ADKAR-Modell\footcite[Vgl.][S.~126--127]{galli2018} strukturiert Change-Management-Ma\ss{}nahmen entlang der Stufen Awareness, Desire, Knowledge, Ability und Reinforcement. Im Rahmen dieser Arbeit wird daher ein eigener konzeptioneller Bezugsrahmen entwickelt, der die ADKAR-Phasen mit den D\&M-Erfolgsdimensionen verknüpft: Awareness und Desire beeinflussen die Nutzerakzeptanz und damit die User Satisfaction; Knowledge und Ability steigern die Systemnutzungseffizienz und die Net Benefits; Reinforcement sichert die langfristige Systemnutzung und verstärkt die Net Benefits. Diese Kombination erlaubt es, sowohl die technisch-organisationale als auch die personelle Perspektive der ERP-Implementierung abzubilden.

Die Auswertung der identifizierten Faktoren erfolgt mittels einer inhaltlich strukturierenden Inhaltsanalyse nach Mayring und Fenzl.\footcite[Vgl.][S.~633--648]{mayring2019} Dabei werden die in der Literatur genannten Change-Management-Faktoren zunächst extrahiert, anschlie\ss{}end induktiv und deduktiv zu Kategorien verdichtet und schlie\ss{}lich hinsichtlich ihrer Relevanz für den Mittelstand bewertet.

\subsection{Untersuchungsgegenstand und Datenbasis}

Gegenstand der Untersuchung ist die aktuelle Forschungsliteratur zu Change-Management-Faktoren bei ERP-Implementierungen, mit einem Schwerpunkt auf Publikationen ab dem Jahr 2015. Diese zeitliche Eingrenzung stellt sicher, dass der technologische und organisatorische Wandel der vergangenen Jahre -- insbesondere die zunehmende Cloud-Nutzung und agile Implementierungsmethoden -- in den analysierten Studien abgebildet wird.

Die angestrebte Datenbasis umfasst voraussichtlich etwa 20 bis 30 peer-reviewte Quellen aus wissenschaftlichen Zeitschriften und Konferenzbänden. Hiervon entfällt ein Teil auf die theoretische und methodische Fundierung (bspw. DeLone \& McLean, Galli, Webster \& Watson), die nicht über die systematische KMU-Suche, sondern gezielt über Vorwärts- und Rückwärtssuche erschlossen wird. Der systematische Suchlauf nach dem definierten Algorithmus liefert den spezifischen KMU-Teilkorpus, aus dem voraussichtlich mindestens drei Kernstudien extrahiert werden, die sich unmittelbar mit Change-Management-Faktoren im Kontext kleiner und mittlerer Unternehmen befassen. Die geografische Eingrenzung auf den deutsch- und englischsprachigen Raum gewährleistet sowohl die Vergleichbarkeit der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen als auch die Breite des internationalen Forschungsstands. Um die Transparenz des Auswahlprozesses zu erhöhen, wird ein PRISMA-Flowchart erstellt, das die Anzahl der identifizierten, gescreenten und final eingeschlossenen Publikationen dokumentiert.\footcite[Vgl.][n71]{page2021}

Aus aktuellen Forschungssynthesen lassen sich drei Change-Management-Hebel als deduktive A-priori-Kategorien identifizieren, die als Ausgangspunkt der Analyse dienen: eine transparente und kontinuierliche Kommunikation während des gesamten Implementierungsprozesses, die aktive Einbindung und Schulung der betroffenen Mitarbeiter sowie ein klares Commitment und Vorbildverhalten der Führungsebene. Diese Faktoren werden im anschlie\ss{}enden Kapitel detailliert analysiert und hinsichtlich ihrer spezifischen Ausprägung im Mittelstand diskutiert.
